---
title: 若干函数乘积求导问题
date: 2021-03-23 11:34:38
---

本文首先介绍了乘积导数的法则及其推导，然后举了两个经典的有意思的例题，从这两个例题中深层次的理解乘积求导法则的应用。

<!-- more -->

## 一、乘积导数的法则及其推导

### 1、两个函数乘积法则

我们知道，两个函数乘积的求导法则：

$$
[u(x)\cdot v(x)]^\prime=u'(x)v(x)+u(x)v'(x)
$$

那么这个法则是如何推导出来的？

这是一个基础法则，可以使用导数定义证明。
$$
{f'(x)=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}
$$

$$
\large{[u(x)v(x)]'=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{u(x)v(x)-u(x_0)v(x_0)}{x-x_0}}
$$

为构造出法则的样子，对右式分子进行一步构造，同时加减一个 $u(x_0)v(x)$：
$$
\large{[u(x)v(x)]'=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{u(x)\cdot v(x)-u(x_0)v(x)+u(x_0)v(x)-u(x_0)\cdot v(x_0)}{x-x_0}}
$$

$$
\large{[u(x)v(x)]'=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{[u(x)-u(x_0)]v(x)+u(x_0)[v(x)-v(x_0)]}{x-x_0}}
$$

则根据极限的四则运算，当两个极限存在是，可以进行加减乘除运算，所以：
$$
\large{[u(x)\cdot v(x)]'=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{[u(x)-u(x_0)]v(x)}{x-x_0}+\lim\limits_{x\to x_0}\frac{u(x_0)[v(x)-v(x_0)]}{x-x_0}}
$$
且因为函数连续，所以 $u(x_0) = \lim\limits_{x\to x_0}u(x)$，所以：
$$
\large{[u(x)\cdot v(x)]'=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{[u(x)-u(x_0)]v(x)}{x-x_0}+\lim\limits_{x\to x_0}\frac{u(x)[v(x)-v(x_0)]}{x-x_0}}
$$
所以：

$$
[u(x)\cdot v(x)]^\prime=u'(x)v(x)+u(x)v'(x)
$$

证毕。

### 2、多个函数乘积法则

#### 三个函数乘积

上面推导出定理是可以推广的，当三个函数乘在一起时：
$$
[u(x)v(x)w(x)]'=u'(x)v(x)w(x)+u(x)v'(x)w(x)+u(x)v(x)w'(x)
$$
如何证明呢？可以基于上面推导出的二个函数的乘积。

令 $v(x)w(x)=z(x)$，则：
$$
[u(x)v(x)w(x)]' =[u(x)z(x)]' =u'(x)z(x)+u(x)z'(x)
$$

$$
z'(x)=[v(x)w(x)]'=v'(x)w(x)+v(x)w'(x)
$$

$$
[u(x)v(x)w(x)]'=u'(x)v(x)w(x)+u(x)v'(x)w(x)+u(x)v(x)w'(x)
$$

证毕。

#### 多个函数乘积

证明过程类似三个函数乘积的，此处不用赘述。
$$
[f_1(x)f_2(x)\cdot \cdot \cdot f_n(x)]^\prime=f_1'(x)f_2(x)\cdot \cdot \cdot f_n(x)+f_1(x)f_2'(x)\cdot \cdot \cdot f_n(x)+f_1(x)f_2(x)\cdot \cdot \cdot \cdot f_n'(x)
$$

### 3、总结

观察多个函数乘积求导的结果，我们可以发现如下规律：

{% note success %}

#### 多个函数乘积求导

1. 有几个函数，其导数就有几项；
2. 导数结果的每一项都是其中一个函数~（不重复）~求导，而剩下的函数不求直接乘。

{% endnote %}

{% note info %}

记好并彻底理解这个规律，这对我们接下来解决的问题至关重要。

{% endnote %}

---


## 二、若干项乘积求导问题

### 0、引言

上面我们虽然推导出了任意项函数乘积求导的法则，可是我们明白，在实际的使用当中，因式超过 3 个的式子求导是一件非常复杂的事情，计算量会变得相当大。

所以我们往往并不能去硬算，而是要根据我们上面总结出的结论，灵活地在实际中应用。

我们先来看一道实际问题。

### 1、例题

{% note info no-icon %}
#### 例题1

假设存在以下函数，求 $f'(1)$ 的值：
$$
f(x)=\textstyle \prod\limits_{n=1}^{100}(\tan\frac{\pi x^n}{4}-n)
$$


{% endnote %}

**分析**：

这道题是多少项的乘积？100 项？直接用求导法则计算还不得累死。是的，所以我们要试着去看看这道题有没有捷径可走。

题目要求  $f'(1)$ 的值，$x=1$ 时，$\tan {\frac{\pi x^n}{4}}$ 不是就恒等于 1 了嘛？可是，这仍然是一个 100 项的乘积啊，怎么办呢？

回想上文提到过的：

> 导数结果的每一项都是其中一个函数求导，剩下的不求直接乘；

如果式子当中有一个函数的值是 0 呢？那是不是会把除了这一个函数求导的这一项留下来，剩下的全为 0，被消掉了呢？我们试试：当 $n=1$ 时，$f(1) = 0$。啊！还真的有一项为 0，所以我们就只需要考虑它求导的这一项就好了！开始做题！

**解**：令：
$$
u(x)=\textstyle \prod\limits_{n=2}^{100}(\tan\frac{\pi x^n}{4}-n)
\\
v(x)=\tan{\frac{\pi x}{4}-1}
$$
可知：$v(1)=0$，${v'(1)=\frac{\pi}{2}}$
$$
f'(x)=u'(x)v(x)+u(x)v'(x)
$$

$$
f'(1)=u'(1)v(1)+u(1)v'(1)
$$

$$
f'(1)=\frac{\pi}{4} \cdot u(1)
$$

由题可知：
$$
u(1)=\textstyle \prod\limits_{n=2}^{100}(1-n)=-99!
$$
所以：
$$
f'(1)=-\frac{\pi \cdot 99!}{2}
$$
{% note success %}

#### 总结

要在脑海中清晰地展现出若干函数乘积求导之后的结果的特征：一个求导，剩下的不求。

{% endnote %}

我们再上升难度，看一道更有意思的题目。

{% note danger %}

#### 提示

下一道题用到”**拐点**“的知识，如果不了解的话，请先阅读例题的分析说明，或者去阅读相关知识。

{% endnote %}

-----

{% note info no-icon %}

#### 例题2

下列曲线的拐点是（）？
$$
y=(x-1)(x-2)^{2}(x-3)^{3}(x-4)^{4}
$$

|   A.(3,0)   |   B.(2,0)   |
| :---------: | :---------: |
| **C.(1,0)** | **D.(4,0)** |

{% endnote %}

**分析**：

-----

证明一个点是拐点有三点充分条件：

1. 第一充分条件（基本定义条件，在此略过）；
2. 第二充分条件：$f^{\prime\prime}(x)=0,f^{\prime\prime\prime}(x)\ne0$。
3. 第三充分条件：$f^{(m)}(x_0)=0(m=2,\cdot \cdot \cdot,n-1)$，$f^{(n)}(x_0)\ne0(n \geq 3)$,$n$ 为奇数

-----

不管怎么说，都得求导，对吧？可是原函数。。。怎么说，是不是有点太复杂了，这求两次导不得累死。所以我们肯定不能硬算，观察式子，是一个幂函数的乘积，而其实幂函数的乘积求导是非常有意思的。

在这里我先给出两条我自己总结的性质，你们可以验证一下对不对：

{% note success %}

#### 在因式都是幂函数时

1. 经过 n 次求导之后产生的多项式里，必有一项式子，其中最初幂数为 n 阶的函数被求导成了常数；

2. 设原函数各幂函数的幂的和为 $t$，则经过 $t$ 次求导之后，无论原始函数有多复杂，都会变为一个常数。

{% endnote %}

第 1 点可以这么理解：不管是多少个函数的乘积，都可以看作一个 $u(x)v(x)$，然后每一次求导都会对 $v$ 求一次导。如下图所示：

![IrPjKI.png](https://z3.ax1x.com/2021/11/12/IrPjKI.png)

<center><font color='gray' size='2'>图：若干函数求导</font></center>


-----

**举个例子**：
$$
f(x)=(3x-1)(4x-2)^2
$$

一次求导之后：

$$
f'(x)=3(4x-2)^2+(3x-1)\cdot8(4x-2)
$$

可以看到，第一项的 $(3x-1)$ 已经消失。

二次求导之后：
$$
f''(x)=48(4x-2)+32(3x-1)
$$
可以看到，最后一项的 $(4x-2)$ 已经消失。

三次求导之后：
$$
f'''(x)=96+96+96
$$
可以看到，式子已经成为了一个常数。

==**大家可以自己推算一遍，从而更好地理解。**==

-----

你可能会好奇，浪费这么长时间证明这个有什么意义呢？

再重新回想一下这个题目：曲线 $y=(x-1)(x-2)^2(x-3)^3(x-4)^4$ 的拐点是？

我们已经明确自己的目标：求导，求二阶导，然后使二阶导为 0。

根据刚才推出的定理，一次求导后，$(x-1)$ 肯定在某一项中变为了常数；两次求导后，$(x-2)^2$ 肯定在某一项中变为了常数。而只要变为了常数就不可能为 0。

所以这道题的解就可能是 $x=3$，继续验证。两次求导之后，$(x-3)^3$ 存在一项为 $(x-3)$ 的项；三次求导之后变为了常数。所以也就是二次求导为 0，三次求导不为 0，符合拐点第二充分条件。选择题的答案出现了。

再验证一下当 $x=4$ 时的情况：虽然二次求导之后仍然等于 0，但是三次求导之后也依然为 0，而在四次求导之后，其必有一项变为常数，则不为 0。根据第三充分条件无法充分证明。

---

## 三、总结

在此将公式和做题套路总结给大家，以后就不需要推导啦，直接背下来就好。

### 1、公式

|             两个函数              |
| :-------------------------------: |
| $[u(x)v(x)]'=u'(x)v(x)+u(x)v'(x)$ |

|                           多个函数                           |
| :----------------------------------------------------------: |
| $[f_1(x)f_2(x)\cdot \cdot \cdot f_n(x)]'=f_1'(x)f_2(x)\cdot \cdot \cdot f_n(x)+f_1(x)f_2'(x)\cdot \cdot \cdot f_n(x)+f_1(x)f_2(x)\cdot \cdot \cdot \cdot f_n'(x)$ |

### 2、做题套路

一般来说，当乘积的因式大于 3 个时，我们不用上述的公式来直接计算，而是通过对这个式子的感知，另寻更巧的办法。

{% note success %}

#### 多个函数乘积求导

1. 有几个函数，其导数就有几项；
2. 导数结果的每一项都是其中一个函数~（不重复）~求导，而剩下的函数不求直接乘。

{% endnote %}

{% note success %}

#### 在因式都是幂函数时

1. 经过 n 次求导之后产生的多项式里，必有一项式子，其中最初幂数为 n 阶的函数被求导成了常数；

2. 设原函数各幂函数的幂的和为 $t$，则经过 $t$ 次求导之后，无论原始函数有多复杂，都会变为一个常数。

{% endnote %}
