---
title: 反函数一阶二阶求导
date: 2021-03-18 14:18:45
---

这个地方细节很多，但推导一遍之后，我个人对反函数求导有了很深的的理解，相信大家看完之后也会有不少收获。值得注意的是，在我写这篇博客之前，我并不理解反函数二阶求导的意义到底是什么。写博客时，由于逻辑的不通畅，我想到了这个问题的例证。也欢迎大家多多评论，看看有没有办法另辟蹊径。

<!-- more -->

### 概述

本文将对对反函数求导做一个小总结，主要讨论以下内容：

- 对反函数的一阶和二阶导数的推导
- 具体例子的应用

### 参考

参考：《张宇基础三十讲2022考研》

---

## 一、反函数一阶求导

### 1）推导

若原函数：
$$
y=f(x)
$$
反函数为：
$$
x=\phi (y)
$$
> 注意，这二者本质上是同一个函数，也就是说变量名并没有发生变化。
>
> 比如：$y=2x$ 变为了 $x=\frac{y}{2}$，这个函数就相当于没有发生变化。而如果 $y=2x$ 变为了 $y=\frac{x}{2}$ 就会发生彻底的变化。==认清这点很重要！==

由于：

$$
y' = f'(x) = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}
$$


所以：

$$
x' = \phi ' (y) = \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}
$$

所以显然：

$$
x' = \frac{1}{y'}
$$

$$
f'(x) = \frac{1}{\phi ' (y)}
$$

### 2）举个例子

求下列函数的导数：

$$
y = \arctan x
$$

由该式可知其反函数为：

$$
x = \tan y
$$

所以：

$$
y' = \frac{1}{x'} 
= \frac{1}{\tan 'y}
= {\cos^2y}
$$

但是这并不是我们希望的式子，因为我们想求的是 $y'$ 也就是 $f'(x)$，是一个关于 $x$ 的式子，所以我们还需要继续化简。

因为：$x=\tan y$

所以：

$$
x^2 = \frac{\sin^2y}{\cos^2y} 
= \frac{1}{\cos^2y}-1
$$

$$
{\cos^2y} = \frac{1}{1+x^2}
$$
所以：
$$
y'=\frac{1}{1+x^2}
$$
这不正是我们在公示表中所背的结果吗？

### 3）总结提炼

现在我们回顾刚才的整个过程。

1. 首先，我们根据函数没有发生改变的前提得出了 $f'(x)=\frac{1}{\phi ' (y)}$ 的式子；

2. 其次，我们使用该式子，将复杂的原函数 $f(x)$ 的导数化为了其简单的反函数 $\phi(y)$ 的导数；

3. 最后，我们将 $\phi(y)$ 引入的变量 $y$ 又根据原函数与反函数的关系变换回了变量 $x$。

**请彻底地理解这个过程，这对于接下来的二阶求导有很大的帮助，这很重要！**

---

## 二、反函数二阶求导

### 0）前言

>我猜，大家在看到这个题目的时候一定会产生一个问题：“二阶求导？，在一阶求导的基础上再求一次导不就完了吗？为什么要专门写一节来讲这个呢？”

是的，你想的有道理，我们可以先来举个例子。

-----

还是上面提到的那个函数：$y=\arctan x$，求 $y''$ 的表达式。

很简单啊，根据之前得出的：

$$
y'=\frac{1}{1+x^2}
$$

所以：

$$
y''= -\frac{2x}{({1+x^2})^2}
$$


这不就完了吗？为什么不能这样呢？

-----

可是我们现在设想这样一种情况：

设 $y=f(x)$ 的反函数 $x=\phi (y)$  ，且 $f(x)=\int^{2x}_1 e^{t^2} \mathrm dt$，则 $\phi''(1)$ 等于？

由题可得，$f(x)$ 是一个变限积分函数，根据我们目前的知识，我们必须对其进行求导之后才可以将其化为一般函数。也就是说，我们并无法直接得到 $x$ 与 $y$ 的关系。那么这会导致什么问题呢？

我们做做试试。

很简单，根据我们之前得出的结论：

$$
f'(x) = \frac{1}{\phi ' (y)}
$$

且由题目可得：

$$
f'(x) = 2e^{4x^2}
$$

所以：

$$
\phi '(y) = \frac{1}{2e^{4x^2}}
$$
好的，继续写下去试试。

emmmm，\~__\~，写不下去了呀，得先把 $\phi '(y)$ 变成一个与 $y$ 有关的式子，额，变不了呀！

是的，变不了，所以我们之气的办法失效了。

但是那就没办法了嘛？

还有办法，接着往下看。

### 1）推导

我们仿照一阶求导的思想写写试试：

$$
y'=f'(x)=\frac{\mathrm dy}{\mathrm dx}
$$

所以：

$$
y''=f''(x)=\dfrac{\mathrm d(\frac{\mathrm dy}{\mathrm dx})}{\mathrm dx}
$$

这个时候该怎么办呢？

回想我们之前总结提炼的内容：

> 将复杂的反函数 $f(x)$ 的导数化为简单的原函数 $\phi(y)$ 的导数；

所以我们希望，将 $y''$ 化为一个关于 $x'$ 的式子。

所以我们继续推导：

$$
y''=\dfrac{\mathrm d(\frac{\mathrm dy}{\mathrm dx})}{\mathrm dx} = \frac{\mathrm d(y')}{\mathrm dx} = \dfrac{\mathrm d(\frac{1}{x'})}{\mathrm dx}
$$

这个时候我们需要一步构造，给上式乘一个 $\frac{\mathrm dy}{\mathrm dy}$：

$$
y''
= \dfrac{\mathrm d(\frac{1}{x'})}{\mathrm dx} \cdot \frac{\mathrm dy}{\mathrm dy}
= \dfrac{\mathrm d(\frac{1}{x'})}{\mathrm dy} \cdot {\frac{1}{x'}}
$$

这个时候就可以对 $\dfrac{\mathrm d(\frac{1}{x'})}{\mathrm dy}$ 求导，因为 $x'$ 是一个关于 $y$ 的式子。

所以：
$$
\dfrac{\mathrm d(\frac{1}{x'})}{\mathrm dy}
= -\frac{x''}{(x')^2}
$$
所以就得出了最终的式子：
$$
y''
= -\frac{x''}{(x')^3}
$$
OK，我们重新看一下刚才的那个例题。



### 2）举个栗子

目标是求出 $\phi''(y)$ 的值，也就是 $-\frac{f''(x)}{(f'(x)^3)}$ 的值。

$$
f'(x) =
2e^{4x^2}
$$

$$
f''(x) =
16xe^{4x^2}
$$

由 $f(x)=\int^{2x}_1 e^{t^2} \mathrm dt$ 可知，当 $f(x) = 1$ 时，$x=\frac{1}{2}$ 。

所以：
$$
\phi''(y)=-\frac{8e}{8e^3} =
-\frac{1}{e^2}
$$


### 3）总结提炼

之所以我们会用到反函数二次求导的公式，是因为有的函数是不能把 $x$ 和 $y$ 做一个替换。

在解决这类问题的时候还是很有必要的。

---

## 三、公式总结

这里把公式总结给大家，以后就不需要推导啦，直接背下来就好。

### 1、一阶求导

$$
f'(x) =
\frac{1}{\phi ' (y)}
$$

$$
\phi ' (y) =
\frac{1}{f'(x)}
$$

### 2、二阶求导

$$
y'' =
-\frac{x''}{(x')^3}
$$

$$
x'' =
-\frac{y''}{(y')^3}
$$

